\setcounter{chapter}{-1}
\chapter{Programma}
\textbf{Preliminari}. Concetti fondamentali della teoria degli automi: alfabeti, stringhe, linguaggi,
operazioni sui linguaggi.

\vspace{3mm}

\textbf{Richiami}. Automi finiti deterministici e non deterministici. Espressioni regolari. Macchine
di Turing, linguaggi Turing-riconoscibili, linguaggi decidibili. Riduzioni. Teorema di Rice.

\vspace{3mm}


\textbf{Proprietà dei Linguaggi Regolari}. Automa minimale. Pumping Lemma. Proprietà di
chiusura dei linguaggi regolari. Problemi di decisione per i linguaggi regolari.

\vspace{3mm}


\textbf{Grammatiche context-free}. Grammatiche Context-free. Il linguaggio generato da una grammatica. Parse Tree. Ambiguità nelle grammatiche e nei linguaggi.

\vspace{3mm}


\textbf{Automi Pushdown}. Definizione di automa pushdown. Diagramma delle transizioni di un
automa pushdown. Descrizioni istantanee di un automa pushdown. I linguaggi di un automa
pushdown: accettazione “per stati finali” ed accettazione “per pila vuota”. Equivalenza tra
automi pushdown e grammatiche context-free. Automi pushdown deterministici. Automi
pushdown deterministici e linguaggi regolari. Automi pushdown deterministici e linguaggi
context-free. Automi pushdown deterministici e grammatiche ambigue.

\vspace{3mm}


\textbf{Proprietà dei linguaggi Context-Free}. Forma normale di Chomsky. Il pumping lemma per i
linguaggi context-free. Proprietà di chiusura dei linguaggi context-free. Problemi di decisione
per i linguaggi context-free.

\vspace{3mm}


\textbf{La Gerarchia di Chomsky}. La Gerarchia di Chomsky. Grammatiche di tipo 0, 1, 2 e 3.
Grammatiche regolari. Decidibilità dei linguaggi di tipo 1, 2 e 3. Automi linearmente
limitati. Relazione tra la classe dei linguaggi decidibili e la classe dei linguaggi di tipo 1.

\vspace{3mm}


\textbf{Aspetti avanzati della teoria dei linguaggi formali (argomenti facoltativi)}. Codici a lunghezza
variabile. Algoritmo di Sardinas e Patterson. Codici prefissi. Codici massimali. Codici
completi. Distribuzione di Bernoulli. Composizione di codici. Codici circolari. Combinatoria
delle parole. Lemma di Levi. I teoremi di Sch¨utzenberger. Parole primitive. Relazione di
coniugazione. Parole di Lyndon. Fattorizzazione di Lyndon.